長文《再見了！萬年國會──臺灣民主歷史的一個轉捩點》作者：王鼎棫

1990 年 6 月 21 日的聯合晚報，記者陳聯邦寫下大致如下的句子：

看來曾經制霸一方的萬年國會，究竟是什麼回事？
直到 1991 年前，我們的國會自第一屆選出後，從來都沒有進行改選，人稱「萬年國會」。

話說從頭

這可從每個人的生命經驗談起─作為自己繽紛生命的主人，都應由自己添上喜歡的顏色。從牙牙學語開始，開始有選擇自己想穿衣服樣式的衝動，大了一點進入學校，開始躍躍欲試，與同學們一起討論自己的班規。而在步入社會之前，逐漸認知自己的國家要由自己守護，若有何規範應予制定、修正，則會想盡辦法讓自己屬意的國會代表當選，進而督促其按照自身意願立法；任期一到，則看眾民代的先前表現，決定使其連任與否，周而復始。可真正的情形是：直到 1991 年前，我們的國會自第一屆選出後，從來都沒有進行改選，人稱「萬年國會」。
而究竟發生什麼事，產生了巨獸之萬年國會？又是什麼因素，一刀終結了萬年國會，讓他走入歷史？

事件直擊

本來，憲法本文說得很清楚，國會代表應由人民選出，並於一定任期後，進行改選。是我國第一屆中央民意代表（立委、國大代表及監察委員），先分別於 1947 及 1948 年（國民政府遷台前），自台灣地區及大陸地區各省選出。
（因當時戰亂局勢不定，國大代表應選 3045 人，僅選出 2961 人；立委應選 773 人，僅選出 760 人；監委應選 223 人，僅選出 180 人）
然而，國民政府因國共內戰失敗，由大陸地區撤退到臺灣地區後，對岸已非我國實際所能統治的範圍；技術上，即無法從大陸地區選出代表參與國會，導致改選陷入困難，當局不得不提出對應。
詳言之，立委與監委之選舉問題，由行政院聲請大法官解釋，尋求解套。當時的聲請書是這麼寫：「一、…監察委員選舉之監督事宜，現以大陸各省市及蒙古西藏尚為中共匪幫竊據，臺灣等省亦未成立正式議會，因而事實上不可能依法辦理此項選舉…監察院為國家最高監察機關，行使憲法賦予之職權，實未可一日中斷…二、…事實上無法辦理第二屆立法委員選舉之障礙，現在尚未掃除。在第二屆立法委員未依法選出集會以前，自仍須由第一屆立法委員繼續行使立法權，以符合憲法五權制度之精神。（前述標點符號，原文無，為本文所加）」
這就是「萬年國會」的源起——帶有政治妥協的決定。
面對此一困境，被期盼作為「憲法守護者」的大法官，即以司法院釋字第31號：若國家發生重大變故，宜由原代表繼續行使職權為當。釋字第31號作出了選擇，其認為：「任期到了，本應改選；然若國家發生重大變故，事實上無法辦理，至少立法及監察院職權不該停頓，否則違反憲法設立各機關之精神，是宜由原代表繼續行使職權為當。」
至於國代部分，雖然憲法規定任期只有六年，可行政院認為，憲法既然另外規定「每屆國民大會代表的任期，至次屆開會為止」，所以只要永遠以「第一屆」為名，就算六年屆至，仍然可以行使職權，就不用例外辦理選舉，也就不用仿照前述，併同聲請大法官解釋了（啊不就掩耳盜鈴好棒棒？）。

前述機關算盡，終究難以貫徹。首先，長時間未改選，人民的想法無法注入國會，導致後者與社會逐漸脫節。再者，隨民智漸開，至 1987 年正式解除戒嚴，社會已慢慢從威權管制的氣氛中走出，開始瀰漫要求改選的聲音；除民主進步黨自 1986 年成立以來，不斷在國會發動抗議，街頭上更陸續有大規模的遊行（如野百合學運），呼籲對民主政治的期待。因此，過往被視為延續中華正統的初屆民代，轉變為統治當局缺乏民主正當性的鐵證，更有激進以「老賊」相呼之罵名，萬年國會備受壓力。
（根據 1990年 6 月 21 號聯合晚報，記者陳聯邦之調查，在作成釋字第 261 號前，受到實際未就職、死亡、遞補、變節投共、身陷大陸、轉任他職、增補選、退職等因素影響，當時中央民代有 768 人，其中國代 612 人、立委 138 人、監委 18 人。）

1990 年 4 月 3 日這天，時任立法委員的陳水扁等 26 人，站在社會聲音的浪頭上，發動了聲請。認為大法官之前「讓原代表繼續行使職權」的解釋，已與社會大不相容，而有再行考慮的必要。
同年的 6 月 21 日，這一次，大法官則順應民意潮流，作出了釋字第 261 號解釋，其認為 :

釋字第 261 號：為適應當前情勢，應儘速辦理下屆國會代表選舉。
這一擊，也終結了萬年國會。
（慢動作重播，釋字第 261 號有夠好懂版：憲法跟釋字第 31 號從來就沒有想讓「國會萬年化」，暫時停辦第二屆選舉，也只是不得以的決定。現在時代變了，人民的民意不可一日忽略，那些資深民代，除因故無法適任者，當然解職外，其他資深民代將於指定日期屆滿時停權，政府並應儘快辦理第二屆選舉。對了，你們想要有人代表大陸地區民意，技術上就設計不分區代表來代替吧。）

後來，為落實釋字第 261 號解釋，政府在各方折衝下，先制定「第一屆民意代表退職金條例」，以利相誘，令資深民代服膺大勢所趨而退職，同時更透過修憲程序，設立「不分區代表」，試圖代表無法辦理選舉之大陸地區民意。

新聞啟示

前述事件如此轟轟烈烈，雖已二十幾年過去，卻仍有深刻的影響，留下幾個思考點：現代國家為何需要國會？國會改選為何重要？釋字第 261 號的價值在哪？
同前述，國家裡的法律，是由國會代表依照選民意願制定。可為何如此曲折，不由我們親手制定？豈不更符合本人想法？答案很簡單，在這樣人口眾多且資訊爆炸的年代，要全台兩千三百萬人口，共同集合決定法律的樣貌，依現代科技，還沒有辦法做到；所以我們才要透過選舉，找出適當的代表，依循我們的想法幫忙打造制度，即稱「代議民主」。
選了就選了，為何又每幾年，我們就要重新改選國會代表呢？反過來想，若不改選，就意味著他們不會面臨潛在繼任者的挑戰，無須持續受到選民檢驗，無疑促使代表只關心他自己，無庸理會選民的想法；如此將與前述「代議民主」的目標，越走越遠。所以改選是確保，國會代表願意關心人民想法的必要手段之一。

而釋字第 261 號的角色，即在與守舊人士相互對抗折衝，彰顯前述憲法價值，開啟後續民主時代的落實。申言之，當時面對解嚴後之民主轉型期，憲政秩序尚待重整，實有賴釋憲機關登高一呼，督促政治機關，將憲法精神實踐於日常的政治生活當中。其次，萬年國會除係民主正當性受阻的表徵，背後更隱含當時本土勢力對抗大中國主義者的鬥爭色彩，若處理不慎，不免爆發激烈的族群對立；為使萬年國會能順利終結，大法官在解釋理由書夾帶了「不分區代表」的設立要求，試圖就各方需求進行折衝，無形中也凝聚了改革共識。

我是這個國家的主人！

再來，本號解釋之順利推行， 終於讓臺灣人民在相忍數十年後，得以擺脫萬年國會的桎梏，再次選出自己心儀的國會代表，找回自身事務的決定權；也才能一步步自彼時起，改善政治的新陳代謝，促進威權體制的崩解，讓現在這座島上的人民，得以勇敢大聲喊出：我是這個國家的主人！

咁都俾你mon到

monpo師

高質，leave name

故事呢個網媒超正

香港版萬年國會

識野

啲片都好正

其實台灣網上媒體做得唔錯，百花齊放

香港就

本身香港時政網媒已唔算發達而家898

仲要中國化㖭

接觸到既台灣論政channel多數young同humourous
實況 圖解 劇場

香港論政channel都系中坑老坑 老氣橫秋
坐定齋吹粒幾兩粒鍾 有個下靶維維諾諾

實情係台灣年輕人與中老年議論時政風都係一樣咁勁，
除左ching 你講既果種，中學大學學生團體都好勤拍片，質數都唔錯。

中老年人光譜其實都唔弱，黃金時間兩三個鍾，可以幾個台都只播時政欄目，都未計藍綠自己營運既自媒體。

搞到人民群眾政治參與度咁高，呢個政制先叫成熟，香港呢種含得L